（預咗有人屌）暴政與公共衛生

衛生（Hygiene）是好東西，那麼種族衛生（Racial Hygiene）呢？

「納粹主義是一門應用生物學。」希特勒說。

納粹是近代首個運用公共衛生概念行種族迫害之實的極權政體。1933年起，很多支持衛生思想的德國醫生和學者都歡迎新政體對生物學和遺傳學的重視，因為它帶來大量職位和研究經費。他們推助德國社會形成一種風氣，齊齊支持消除人口中具有生物威脅的基因，來達到強民健國，方法就是控制婚姻和絕育。

以今時的標準，當然會認為大有問題，因為這不單是種族歧視，更是種族滅絕，但這僅僅是希特勒一人之過嗎？在他背後撐腰的民眾和學術基礎才更可怕。中共在新疆大搞集中營，強迫維女嫁漢軍，強制她們絕育和避孕。面對這些令人髮指的行為，不少大陸網民卻附和稱好，指他們都是極端分子、社會公害，支持政府鐵腕消除威脅。而衛健委的專家，則只把自己的所作所為看成公共衛生責任，拒絕承認衛生之外還有其他。

支持衛生等同支持暴行，這是一般民眾難以理解的，難以理解極權怎樣利用他們對衛生的支持來暗渡陳倉。而反對暴行，則會被扣上反衛生的污名，亦由於反衛生的行為構成了公眾威脅，你便該被消滅。人們常調侃希特勒也有德政，他是第一個推動全民禁煙的元首，這是事實，但你又是否知道他這樣做的原因嗎？它是納粹公共衛生教育計劃的一部分，不止香煙，當時也提倡禁酒，目的是讓民眾建立一種「消除對遺傳有害的物質」的衛生概念，矛頭最終指向了猶太人和吉卜賽人。如果我穿越時空，反對納粹禁煙，說明禁煙之害，你說德國人會怎樣看我？

這些東西總是在暴行無法挽回若干年後才會被人恍然大悟。

續文：

作者